%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{\bevezetes}
%----------------------------------------------------------------------------
A 3D nyomtatás napjaink egyik leggyorsabban fejlődő, és magában még sok kiaknázható lehetőséget rejtő technológiája. Segítségével a koncepcionális konstrukciók megalkotásától akár kisebb sorozatok előállítása is megvalósítható.

A 3D nyomtatás, mint additív gyártási folyamat, számos technológiát rejt magában. Ezen technológiák közül az FDM eljárás hozta el a könnyű hozzáférhetőséget és számos előnye révén a hétköznapi emberek számára is a 3D nyomtatás lehetőségét.

A témaválasztásomat azonban nem csak ez a nagyfokú hozzáférhetőség indokolta. Fontos szerepet  játszott a technológiával kapcsolatos érdeklődésem, a számítógéppel vezérelt berendezések tervezésével és megvalósításával járó kihívások kezelése. Ezeken felül, a mindennapi életem során számos alkalommal felmerült az igény egyedi tervezésű modellek (akár szerkezeti elem funkcióban) gyors és precíz előállítására. A diplomamunkám utolsó fontos motivációja az előállítási költségek minimalizálása volt, amely a nyomtató felépítésében számos ponton igen karakteresen megjelent.